【人言無畏】風雨中抱緊好奇心 獨立記者關震海「少一個記者少一份真相」

【人言無畏】風雨中抱緊好奇心 獨立記者關震海「少一個記者少一份真相」

今年初，關震海離開從事十多年的主流傳媒行業，成為一名獨立記者。

【人言無畏】

相約關震海做訪問，可說是相當快捷，下午6時42分給他發訊息，他43分就回覆說可在翌日做訪問，這種抓緊時機的節奏，大概是記者被磨練出來的技能。關震海從事傳媒行業十多年，曾在《蘋果日報》擔任偵查組記者，也做過《明周文化》網站編輯。在今年年頭，他決定離開主流媒體的工作，成為一個獨立記者，創辦獨立媒體《誌》。

入行十多年，關震海認為，其實做新聞的空間一向也不大，「高層打壓新聞自由來來去去都是那幾招，不派你到現場採訪，派資歷較淺的記者去問一些不尖銳的問題；做對政權沒對抗性和沒監察性的專題。」他見證過偵查報道的年代由盛變衰，「適逢2012年唐英年和梁振英（在特首選舉）鬥得很厲害，互揭瘡疤，香港媒體就進入了一個偵查年代。」他說，當時他和同事在報館不斷挖掘新聞，高峯時期偵查組有20個記者，惟到了2014年，各大媒體的偵查組近乎瓦解，「因為老闆不投資，突然一句『你人工不便宜』大家就知甚麼事。」

被五毛盯上「證明夠尖銳」

新聞自由的收窄，見於大量的惡意留言中。關在雜誌擔任網上編輯時，眼見不少「五毛」在文章下留言「垃圾文章」，說到此處他卻有點得意，「我會和同事講，有五毛的留言是一種光榮，證明你已被盯住，也證明你夠尖銳。」

在這個環境下，新聞系畢業的大學生，都不太願意入行，「特別是今年畢業的新聞系學生，是2014年經歷雨傘運動後想成為記者的，那麼是甚麼原因驅使他們不做記者呢？」他續說，除了薪金不理想之外，入行沒有人教、不可去現場採訪、翻炒其他媒體報道、一定要做即時新聞等，都是令新血不入行的原因。他慨嘆：「少一個記者就少一份真相。」

關震海曾經在主流媒體工作，也可說是穩定，為何要「跳出來」做獨立記者？他解釋：「導火線是我覺得自己的好奇心沒有了，我去現場採訪的機會很少。」他最後在《明周》的職位是編輯，而不是記者，負責的是排稿表、上文、玩社交媒體、用instagram、擔任成長編輯（growth editor）讓內容接觸到更多目標讀者等，「做得越來越多不是記者的事。」

想在現場 做現場的記者

風雨飄搖，做記者還有甚麼希望？他說，現在最大的問題是市民不信記者，記者不信自己，他認識不少人覺得自己寫的文字沒有用，影響不到社會，但他如此誠心相信：「在現場拍的每張照片可以照亮社會，每個字都可啟發思考。」他在6月12日所拍的一張警察拿起磚頭的照片在網絡廣傳，甚至有藝術家將那幀相片打印成橫額掛在怡和街天橋上。關說，如果不相信自己的力量，記者是很難做下去的，他希望香港人不要對香港記者失去信心。

6月21日，反對《逃犯條例》修訂的示威者包圍警察總部，記者在鐵馬前一排見到關震海，他和大部份行家一樣，戴起頭盔眼罩，手裏的相機還配上一支小型LED補光燈。我們在緊張氣氛之下交換眼色，不禁想起他在訪問中這麼說過：「我想在現場做現場的記者，獨立記者是我終身的路。」過了半晌，關的身影縮小，漸向人群走去。

他相信，記者拍的照片可以照亮社會，寫的每個字都可啟發思考。

6.21大批示威者包圍警察總部，關震海說：「想做現場的記者。」

6.12警察手執磚頭的相片，在網絡上廣傳。

關震海攝
採訪：鄧欣
攝影：盧君朗、黃智琳

下一則
下一則
【西遊記】為何南韓贏到金棕櫚？ (方俊傑)